üóÇÔ∏è 1. File & Directory Management
Command	Example	Description
ls	ls -l	List files (long format)
cd	cd /home/user/docs	Change directory
pwd	pwd	Print working directory
mkdir	mkdir new_folder	Create new directory
rmdir	rmdir empty_folder	Remove empty directory
rm	rm file.txt	Delete file
rm -r	rm -r folder	Delete directory recursively
cp	cp file1.txt file2.txt	Copy file
cp -r	cp -r dir1 dir2	Copy directory recursively
mv	mv oldname.txt newname.txt	Move or rename file
touch	touch file.txt	Create empty file
find	find . -name "*.txt"	Find files matching pattern
basename	basename /path/file.txt	Show filename only
dirname	dirname /path/file.txt	Show directory only
tree	tree	Show directory structure (requires tree)

üìÑ 2. File Viewing & Manipulation
Command	Example	Description
cat	cat file.txt	View file contents
less	less bigfile.txt	View large file, scrollable
more	more file.txt	View file, page by page
head	head -n 10 file.txt	First 10 lines
tail	tail -n 10 file.txt	Last 10 lines
cut	cut -d',' -f1 file.csv	Extract field from CSV
sort	sort file.txt	Sort lines
uniq	uniq file.txt	Remove duplicate lines
wc	wc -l file.txt	Count lines
split	split -b 1M file bigfile_part_	Split large file
diff	diff file1 file2	Compare two files
cmp	cmp file1 file2	Compare bytes

üîç 3. Searching & Text Processing
Command	Example	Description
grep	grep "error" logfile	Search for string
egrep	`egrep "warn	error"`
awk	awk '{print $1}' file	Pattern scanning
sed	sed 's/old/new/g' file	Find and replace text
xargs	`find . -name "*.log"	xargs rm`
locate	locate filename	Fast file search
find	find / -type f -name "*.sh"	Recursive file search
basename	basename /path/file.txt	Extract filename
dirname	dirname /path/file.txt	Extract directory

‚öôÔ∏è 4. System Info & Monitoring
Command	Example	Description
top	top	Real-time system monitor
htop	htop	Interactive process viewer
uptime	uptime	System uptime
free	free -m	Memory usage
df	df -h	Disk space usage
du	du -sh folder/	Folder size
vmstat	vmstat 1	Memory, CPU stats
iostat	iostat	CPU and I/O stats
lscpu	lscpu	CPU info
lsblk	lsblk	Block devices
dmesg	`dmesg	tail`
uptime	uptime	Load averages
uname -a	uname -a	System info

üîê 5. Permissions & Ownership
Command	Example	Description
chmod	chmod 755 file	Change permissions
chown	chown user:group file	Change ownership
umask	umask 022	Default permission mask
stat	stat file	Detailed file info
ls -l	ls -l	View permissions
getfacl	getfacl file	View ACLs
setfacl	setfacl -m u:john:r file	Modify ACLs

üåê 6. Networking
Command	Example	Description
ping	ping google.com	Test connection
curl	curl http://example.com	Fetch URL
wget	wget http://example.com/file	Download file
ip a	ip a	Show IP addresses
netstat -tulnp	netstat -tulnp	Show open ports (deprecated)
ss -tuln	ss -tuln	Modern netstat
traceroute	traceroute google.com	Route to host
nslookup	nslookup example.com	DNS lookup
dig	dig example.com	DNS tool
hostname	hostname -I	Show local IP
scp	scp file user@host:/path	Secure copy
rsync	rsync -av file user@host:/path	Fast sync
telnet	telnet host port	Test TCP port
nmap	nmap -sT -p 22 host	Port scan

üë§ 7. User Management
Command	Example	Description
whoami	whoami	Current user
id	id	User ID and groups
adduser	adduser john	Add user
passwd	passwd john	Change password
su	su -	Switch to root
sudo	sudo apt update	Run command as root
groups	groups john	Show user's groups
who	who	Who is logged in
w	w	Logged-in users & load

üí° 8. Process Management
Command	Example	Description
ps	ps aux	List all processes
kill	kill 1234	Kill process by PID
killall	killall firefox	Kill by name
nice	nice -n 10 command	Run with priority
renice	renice -n 5 -p 1234	Change running priority
bg	bg	Resume job in background
fg	fg	Bring background job to front
jobs	jobs	Show background jobs

üß™ 9. Package Management (Debian/Ubuntu)
Command	Example	Description
apt update	sudo apt update	Update package list
apt upgrade	sudo apt upgrade	Upgrade installed packages
apt install	sudo apt install vim	Install a package
apt remove	sudo apt remove vim	Remove package
dpkg -i	dpkg -i pkg.deb	Install .deb package
dpkg -l	dpkg -l	List installed packages

üîÑ 10. Disk & Mounts
Command	Example	Description
mount	mount /dev/sdb1 /mnt	Mount disk
umount	umount /mnt	Unmount disk
df -h	df -h	Disk usage (human-readable)
du -sh	du -sh *	File/dir sizes
lsblk	lsblk	List block devices
blkid	blkid	UUID info of partitions
fdisk	fdisk -l	Partition table viewer

üõ†Ô∏è 11. Scripting & Misc
Command	Example	Description
alias	alias ll='ls -la'	Create command alias
env	env	Show environment variables
export	export VAR=value	Set env variable
date	date +"%Y-%m-%d"	Show date/time
cal	cal	Calendar
sleep	sleep 5	Pause for 5 seconds
history	`history	grep ssh`
crontab	crontab -e	Edit cron jobs
at	at now + 1 minute	Schedule one-time task
shutdown	shutdown -h now	Shutdown system
reboot	reboot	Restart system
man	man ls	Show manual page